# Отглеждане на Царевичен смок Pantherophis guttatus (Elaphe guttata guttata)

## Въведение:

### Факти:

![Наръчник за отглеждането на Царевична змия::(Elaphe guttata guttata, Pantherophis guttatus)](@assets/guides/cornsnake/Corn_snake.jpg)

* **Тип:** Влечуго (Reptile) 
* **Семейство:** Colubridae
* **Латинско наименование:** Pantherophis guttatus(Elaphe guttata guttata)
* **Регион:** Северна и Централна Америка 
* **Размери:** 1.2–1.8 метра (в зависимост от пола) 
* **Терариум:** 0.9 - 0.4 - 0.4 м. д/ш/в 
* **Храна:** Хищник (гризачи, малки птици) 
* **Средна продължителност на живот**: 15 - 20 години 
* **Тегло:** 900 гр 
* **Температура:** 26-28 С дневна, с 30 градуса максимална за препичане, нощна до 22 С

![Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/corn.jpg)

Царевичните смоци са сравнително малки, стройни змии, от семейството на смоците, произходжащи от Централна и Югоизточната част на Северна Америка. Те са популярен избор за домашен любимец от дълги години и са страхотен избор за първа змия за тези, които са начинаещи в тази сфера. Царевичните змии имат голямо разнообразие от цветове и шарки, те са много атрактивни и спокоен вид змии. Този вид смоци живеят около 15 години и достигат размери до около 1.8 метра. 

[[toc]]

## Размери на Царевична змия

![Възрастна Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/size.jpg)

Царевичните смоци са стройни и средно дълги змии, достигащи до максимални размери от 1.8 м. Повечето екземпляри не прехвърлят 1.7 м. и това ги прави страхотен избор за първа змия като домашен любимец. Телата им стават дебели, горе-долу колкото топка за голф или около 5 см диаметър.

Змиите забавят растежа си след първите няколко години, но никога не спират напълно да растат. Растежа им се определя от това колко се хранят и колко често.

![Размери на Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/size_2.jpg)
![Малка Царевична змия::Малка Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/small.jpg)
![Малка Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/small_1.jpg)

## Терариум за Царевична змия

Царевичните смоци са един от най-лесно отглежданите змии, това ги прави едни от най-популярните влечуги за домашни любимци. Те могат да се отглеждат както в стъклени и дървени терариуми, така и в добре вентилирани аквариуми. Ще разгледаме и предимствата и недостатъците и на трите вида.  

> Малките смоци е препоръчително да се гледат в малки терариуми или пластмасови кутии с дупки за вентилация, докато стигнат нужните размери за голям терариум. Така ще предотврати стрес над животното и то няма опасност да спре да яде или да  се държи отбранително и агресивно.

Малките и ново излюпени змии може да се гледат в кутии и терариуми с размери 30.5cm x 20.3cm x 7.6cm ДхШхВ. Както споменахме е нужно да са добре вентилирани за да има добра циркулация на въздух. Животното може да живее при такива размери до достигане на 60 см, след това е добре да бъде преместено на по-голямо пространство.

Възрастните екземпляри могат спокойно да се отглеждат в терариуми с размери 90-40-30 или близки до тези, като височината не е нужно да е много висока, защото те са предимно наземни видове и няма да се възползват от много високи терариуми.

## Видове Терариуми за Царевична змия

## Аквариуми:

![Стъклен Аквариум ::не се препоръчва за отглеждане на Царевични змии](@assets/guides/cornsnake/tank.jpg)

Аквариумите са един от най-използваните начини за отглеждане на Царевични смоци. Те никак не са най-добрият вариянт, но достъпността им, многото начини на отопление и факта че се вижда от всякъде ги прави привлекателни за хората. Най-лесно аквариумите се отопляват с нагревателни килимчета поставени под терариума. Проблема идва там че никоя змия не обича да и посягат отгоре, това е мястото от където хищниците нападат и повечето змии биха се отбранили. Друг е проблема с вентилацията. Тя е неадекватна и просто неправилна. Даже аквариума да има голяма мрежа на тавана, циркулация на въздуха почти няма. Още един проблем е отоплението. Въпреки многото начини за отопление, аквариумите изстиват сравнително бързо, което означава че нагревателя ще трябва да работи много повече за да поддържа температурата в аквариума. 

## Стъклени терариуми:

![Стъклен терариум подходящ за змия](@assets/guides/cornsnake/glass_viv.jpg)

Този вид терариуми са една по-добра алтернатива за отглеждането на змии пред аквариумите. Терариумите от стъкло могат да бъдат с правилна вентилация, която да осигурява добра циркулация на въздуха, което да спира образуването на конденз в терариума, нещо което е почти сигурно при аквариумите. 

![Стъклен терариум подходящ за змия](@assets/guides/cornsnake/glass_viv_2.jpg)

Тези терариуми се правят с отварящи вратички на лицето на терариума, било то плъзгащи или с панти, това прати почистването и манипулациите вътре много по-лесни, както и премахва посягането директно от отгоре, което плаши змията. Както аквариумите, те могат да се отопляват с много видове нагреватели, от килимчета и кабели, до всякакви видове крушки.  

## Дървени терариуми: 

Този вид терариуми се считат за един от най-добрите видове терариуми за отглеждане на почти всякакви змии, когато става на въпрос за малко животни.

![Дървен терариум::декориран с изкуствени растения](@assets/guides/cornsnake/wood_viv.jpg) 

За фирми за масово размножаване на животни се използват други технологии за отглеждане. Тези терариуми са изработени от дърво, най-често от Ламинирано ПДЧ, което е здраво, ламината издържа на влага и одиране. Добрите изолационни качества ги прави много добри в запазването на топлината вътре в терариума. Лесната манипулация на дървото прави изработката на правилна вентилация и прикрепяне на допълнителни аксесоари в терариума лесно. Те могат да се слагат един върху друг, нещо невъзможно за стъклените терариуми и аквариуми, без външна подпорна,скелетна, конструкция. 

Един от малкото минуси е че не трябва да има голямо количество влага, визирам локви с течности, било то от животното или разлята вода, защото това би повредило ламината. В самият терариум влажността можа да е висока, като в периодите на смяна на кожа на змията. Ъглите където се срещат плоскостите е добре да бъдат изолирани със силикон за да се предотврати просмукване на влага в незащитени от ламинат зони. 

Отоплението на тези терариуми става чрез Нагревателни Лампи, Керамични нагреватели, Радиантни панели (трудно достъпни в България за момента). Използването на нагревателни килимчета под терариума е безсмислено, а използването им вътре в него опасно за животното и строго се препоръчва да бъдат добре изолирани, чрез използването на второ дъно или др. 

:::danger
Лампите и керамични нагреватели трябва да бъдат предпазени чрез някакъв вид решетка за да неможе животното да достигне до тях и да се изгори.
:::

## Пластмасови кутии:

![Пластмасов терариум за големи змии](@assets/guides/cornsnake/rub.jpg)

Това са кутии, които могат да бъдат купени от всяка по-голяма верига магазини в страната. Те се използват за отглеждане на малки змии, докато достигнат достатъчно голям размер за пускането им в терариума. Отоплението най-често става чрез нагревателно килимче сложено на ½ от площта на кутията.> Направете дупки в капака на кутията за да осигурите добър приток на въздух.

## Отопление на Царевична Змия

Отоплението е съществен фактор при отглеждането на Царевичните смоци. Змиите са студенокръвни и това означава, че те немогат да контролират сами температурата на тялото си, затова те разчитат на външни източници на топлина. В природата главен източник на топлина е Слънцето, което нагрява земята и камъните, върху които змиите се греят. 

Температурата която трябва да се поддържа в терариума на една Царевична змия е между 23 и 30 градуса. Това означава, че терариума трябва да е разделен на 2 части: Топла и Студена. По този начин животното ще може да регулира температурата си като се премества от едното място на другото. Температурата в топлата част не трябва да надхвърля 31 градуса, като останалата част от терариума трябва да е в рамките на 23-28 градуса, границите са големи защото в природата няма постоянни температури. Нощем може да позволите на температурите да паднат до 20 градуса или малко по-ниско, за да симулирате нощните спадове в природата.

Температурата трябва да се следи и да бъде в точните граници. Това става най-лесно чрез Терморегулатор. Той включва и изключва нагревателя според температурата вътре в терариума, по този начин поддържа точна температура без човешка намеса. 
Важно е да има и термометър в терариума. Дигиталните термометри са точни и не са скъпи, а наличието на Сонда за измерване позволява измерването във всяка точка на терариума. Подобни модели с вграден влагомер позволяват и отчитането на нивото на влагата в терариума.

Ако имате повече от един нагревател, то те трябва да са в една и съща част на терариума, за да се поддържа температурният градиент. 

Има много начини за отопление на терариуми в зависимост от типа на терариума и материала, от който е направен. Най-използвани са Нагревателни килимчета и Нагревателни кабели, поради ниската консумация, голяма площ на отопление и ниска цена. С тях могат да се отопляват голям брой терариуми и терариумни съоръжения, за промишлени и домашни цели. Другите видове са чрез Нагревателни Лампи, Керамични Нагреватели, Нагревателни Камъни, Радиантни Панели.

## Видове нагреватели:

Нагревателите се класифицират в два главни раздела: Подови и Таванни. 

Подовите са различните видове Нагревателни Килимчета и Нагревателни кабели. Към тях спадат и Нагревателните камъни, но те са потенциално опасни за животното Ви, защото се нагряват понякога да опасни температури, причинявайки изгаряния на животните. 

> Подовите отопления се използват под стъклени терариуми и не е препоръчително да се слагат вътре в терариума, освен ако не е налично изолирано второ дъно под което да бъдат поставени, до което да нямат достъп животните. 

Таванните нагреватели са тези които се слагат на тавана на терариума, като различните видове Лампи, Керамични нагреватели и някои Радиантни панели.


[cage](@assets/guides/cornsnake/cage.jpeg)

Повечето нагреватели се нагряват до много високи температури и е строго препоръчително да бъдат обградени с предпазна мрежа, за да се предотврати изгаряне на животното. Такива предпазители може да се закупят от зоомагазините, при нас или да си ги изработите сами с мрежа от железарията.
Радиантните панели се специално проектирани да не се нагряват до такава степен и са идеален източник на топлина, но цената им ги прави не така популярен избор. Този тип нагреватели се използват най-много в Дървените терариуми.

![Нагревателно килимче за терариум](@assets/custom/UTH/heat_mat.jpg)

## Нагревателно килимче:

Това са плоски нагреватели които се поставят под стъклени терариуми/аквариуми или на стените им. Те са много икономични, имат много добри отоплителни свойства, имат различен размер и мощности. Препоръчително е тези нагреватели да се използват само от външната част на стъклени терариуми/аквариуми, или ако се ползват от вътре, което ние не препоръчваме, да бъдат много добре изолирани от животното. Това са нагревателни елементи, имат 220 волта захранване и не е препоръчително животното ви да има какъвто и да е достъп до тях.

![Нагревателен Кабел](@assets/custom/heat_cables/heat_cable_set.jpg) 

## Нагревателен кабел:

Това са дълги кабели които отделят топлина и са идеални за отопляване на система от терариуми за масово отглеждане. Принципа им на работа е като килимчетата и предимствата и недостатъците са подобни.

![Купул за терариум::възможност за крушки и керамични нагреватели](@assets/guides/boa/glowlight.jpg)  

## Куполи:

Тези купили могат да се ползват както с крушки така и с керамични нагреватели. Те са използват предимно в терариуми с мрежести покриви, аквариуми, или дървени терариуми където непозволява монтажа на фасунга вътре в терариума, като такива за дървесни видове. 

![Лампа с нажежаема жичка::подходяща за отопляване само през деня.](@assets/custom/basking_bulb.jpg)

## Лампи с нажежаема жичка:

Това са от лампите с които си осветяваме стаите до по-специализирани рефлекторни лампи. Като цяло те отделят както топлина, така и светлина което е един от минусите им. За да отопляват те трябва да работят и нощем, което означава че ще пречат на животното да спи нощем. Трябва да се предоставя на боата 12 часа светлина и 12 часа тъмнина. Ако решите все пак да използвате такива нагреватели, то бъдете сигурни че нощем се изключват, и има друг нагревател който да поддържа температурата в терариума.

![Керамичен нагревател::подходящ за отопление по всяко време на деня.](@assets/custom/ceramic/Ceramic_heater.jpg)

## Керамични нагреватели: 

Това са нагреватели които не отделят светлина. Те се монтират като обикновени крушки с нажежаема жичка, но са много по-ефективни. Животът им е много по-дълъг от този на лампите, нагревателните им способности са много по-добри и могат да се ползват както денем така и нощем. Повърхността на тези нагреватели става много гореща затова трябва задължително да ги защитите от животното си. Това се прави най-лесно с метална мрежа около нагревателя. Тя не се нагрява защото нагревателя отделя инфрачервени лъчи, които не нагряват метала. Тези нагреватели са най-подходящ вариант за дървени терариуми.

## Нагревателни камъни/пещери:

![Нагревателен камък](@assets/guides/boa/heatrock.jpg)

Това са нагреватели от вида на керамичните нагреватели, с изключението че се слагат до змията и тя се увива около тях. Тези нагреватели са виновни за множество изгаряния по множество животни по света и ние препоръчваме да стоите далеч от тях. Въпрос на време е кога вашето животно ще се изгори даже и по-лошо, защото като изгорят тези елементи работят на максимум, а змиите немогат да разберат кога се изгарят и сериозно могат да се наранят.

## Аксесоари 

### Термометър:

Задължително трябва да имате поне  1 термометър в терариума за да знаете колко градуса е в топлата част на терариума. Новите терморегулатори имат дисплей който отчита в реално време температурата в топлата част, което замества един термометър, позволявайки ви да имате само 1 с който да измервате студената част на терариума. 

### Терморегулатор:

Това устройство се ползва за регулиране на нагревателя. След настройка на температурата която регулатора трябва да поддържа и включване на нагревателя към него, той започва да отчита температурата в терариума посредством сонда която се слага в топлата част на терариума. При достигане на желаната температура, регулатора изключва нагревателя. При изстиване в рамките на 1 градус или колкото сте задали на регулатора, той включва нагревателя отново. Това устройство е препоръчително, даже задължително за всеки един терариум, за да гарантирате точни температури вътре в него. 

### Влагомер:

Този аксесоар не е задължителен, но много хора предпочитат да знаят каква е влагата в терариума им, за да могат да я поддържат точно. В повечето случаи голяма купа под/над нагревателя ще поддържа влагата в терариума в прилични стойности и някое и друго напръскване с вода ще поддържа по-високи стойности.

## Осветление за Царевична змия

Царевичните змии не се нуждаят от специално осветление, това което влиза през прозорците е достатъчно за тях. Оставянето на терариума на пряка слънчева светлина, предпоставя терариума пред прегряване в топлите дни и нараняване на змията, често водейки до смърт. Змиите се нуждаят от 12 часа светлина  и  12 тъмнина, това означава, че ако използвате  Лампи за отопление те ТРЯБВА да се изключват нощем, за да не стресират животното. 

### Лампи с нажежаема жичка:

Това са лампите с които също може да отоплявате терариума. Те се нагряват много, затова трябва да ограничите достъпа на змията до тях. Има голям избор от лампи, обикновени, хологенни, рефлекторни, червени  и черни (за нощта). 

### Флуоресцентни:

Най-широко използвани за осветление на терариуми за змии. Тези лампи не отделят топлина, затова са по-безопасни за животното. Изключвайте ги нощем, както всички други осветителни тела.

### Пълен спектър:

Това са УВА и УВБ лампи, който симулират част от лъчите на слънцето. Въпреки че не са нужни за змиите, те могат да имат някаква минимална полза от тях.

## Постелка/ Субстрат за Царевична змия

Това е постелката на пода на терариума. Има много видове постелки, които могат да се ползват, в зависимост от типа на животното и леснотата на почистване. Пясъка също не е много удачен вариант за Царевичните змии. 

Той трябва да се почиства редовно, за да се предотвратят болести по животните. Ще изредим няколко от най-използваните постелки за бои, и ще оставим на Вас да прецените кои ще са най-подходящи за Вас. Не оставяйте субстрата подгизнал, леко напръскване е добре но не повече. Това води до болести по животните, люспите им и др.

### Вестник/хартия:

Това е може би най-евтиният вариант за субстрат възможен. Всички имаме вестници брошури от различните големи вериги магазини в страната. Много бързо се почистват, просто махате мръсният почиствате набързо пода, и слагате новият.  Визуално грозни, те са предпочитан начин за хората, които предпочитат лесното отглеждане. 

### Стърготини:

Популярен избор е Стърготините от Аспен (трепетлика и други брезови дървета), защото са визуално пряитни, лесно достъпни, цената е приемлива и са безвредни за животното. Почиства се само измърсеният талаш и се заменя с чист. Цялостното заменяне на стърготините става веднъж в месеца.

:::danger
В никакъв случай не ползвайте стърготини от иглолистни дървета. Те имат смоли и масла които са вредни за змията ви. Друг проблем е че ако храните змията вътре върху стърготините, тя може да погълне част от тях и те да причинят проблеми. Лесно решение е да сложите един вестник над стърготините докато животното си изяде плячката, след това го махнете. 
:::

### Натурални Продукти:

Това са всякакви типове субстрати от кори на дървета, натрошени кокосови черупки, които се предлагат от фирмите за аксесоари за влечуги. Кокосовите стърготини задържат много влага и трябва да се внимава с използването им. Може да се ползват натрошени кокосови черупки. Всички те имат характеристики като Стърготините, и подобни минуси. Не хранете животното директно върху тях за да не ги погълнат по време на хранене. Подмяната им в повече терариуми излиза малко по-скъпа от другите видове постелки.

### Алтернативи:

Други алтернативи за постилане са изкуствена трева и други подобни настилки. Когато едно се измърси, слагате чистото, а мръсното го слагате за пране. Ние не препоръчваме такъв тим настилка за бои. Друг вариант са надробени кочани от царевица. Те мухлясват бързо и не са също препоръчителни. 

## Укрития

![Укритие подходящо за Царевична змия](@assets/guides/cornsnake/hide_1.jpg)

Всяка една змия се нуждае от място, където да се чувства сигурна. Това е в сила и за Царевичните змии, те се нуждаят от кутия, пещера, в която да се крият когато пожелаят. Такива могат да бъдат както купешки специално направени за змии пещери, така и обърнати кутии от сладолед с изрязана дупка, през която да влизат животните. Такива укрития трябва да има в двете части на терариума, за да не се налага змията да избира, когато поиска да се крие и да може да терморегулира докато се крие, иначе това може да доведе до стрес над животното. 

![](@assets/guides/cornsnake/hide.jpg)
![](@assets/guides/cornsnake/woodhide.jpeg)
![](@assets/guides/cornsnake/cave.jpeg)  

## Хранене:

Змиите са хищници, които се хранят предимно с гризачи и малки птици. Диетата на вашата змия ще се състои главно от мишки, малки плъхове и по желание други гризачи и малки птици. Те са удушвачи, което означава, че удушват плячката си, след което  я поглъщат цяла. Смилането на храната отнема между 2 и 5 дена в зависимост от големината на плячката. За да храносмилат правилно, се нуждаят от топлина, затова тогава ще прекарват повечето си  време в топлата част на терариума. 

> Силно препоръчваме храненето с прясно убити или размразени животни. Даването на живи животни може да доведе до много опасни ухапвания по вашата змия. Едно уплашено и притиснато животно ще хапе и дере за да се освободи от змията, причинявайки множество рани на змията. 

:::danger
Храненето с диви гризачи, гущери и тн. може да доведе болести и развитие на паразити и строго се забранява.
:::

### Колко често да храня змията си?

Плячката трябва да е 1.5 пъти по-дебела от най-дебелата част от тялото на змията. Бебетата Царевични змии започват да се хранят с еднодневни мишки, веднъж-два пъти на седмица. С времето ще прогресират към 5-10 дневни мишки, окосмени мишки и тн до достигане до възрастни мишки. 

![pinky](@assets/guides/cornsnake/pinky_size.jpg)
![Таблица с размери на плъхове/мишки](@assets/guides/boa/MouseRatChart.jpg)

## Няколко основни насоки:

> Никога не пипайте храната и после змията, просите си ухапване, защото миришете на храна за змията.

> Оставяйте храната да се размрази през нощта на стайна температура или на парното докато сте сигурни ще е напълно размразена. 

:::danger
Не хранете с жива храна! Описахме опасностите по-отгоре, тези животни са уплашени, хапят и често се виждат обезобразени змии заради такива ентусиасти които искат да гледат как змията им се справя с плячката.
:::

## Вода:

![Киснене на Царевичен смок във вода](@assets/guides/cornsnake/soak.jpg)

Достъпа до прясна вода е важен за вашата змия. Водата в купата трябва да се сменя редовно, за да се предотврати развитието на бактерии. Трябва да предоставите тежка купа с вода в терариума , тези купи трябва да са направени от керамика или друг тежък материал, за да не я бутне и разлее змията. Купата трябва да е достатъчно голяма, ако животното поиска да влезе в нея. Това го правят, когато сменят кожа или им е прекалено топло. Трябва често да проверявате водата, защото змиите имат навик да се изхождат в нея. Ако терариума позволява, е добре да има повече от една купа. Една в студената част за пиене, и една в топлата за да се изпарява и да поддържа влажността в терариума. Ако Царевичната змия постоянно стои в купата с вода това може да значи че има здравословен проблем или е много горещо в терариума.

## Влага:

Влажността на терариума трябва да е подходяща за да няма вашето животно здравословни проблеми. Ако е твърде ниска, животното ще има проблеми при смяна на кожата, ако е твърде висока, може да се образува мухъл който да разрасте към люспите им, да им причини респираторни проблеми и др. Влажността в терариума трябва да е в рамките на 40% като когато сменят кожа  до 60% - 70%. Това става чрез поставяне на купа с вода в топлата част. Тя ще се изпарява и ще вдига влажността в терариума. Пръскането със спрей с топла вода помага вдигането на влажността по време на смяна на кожа.

Друг начин за влияние върху нивото на влажност е субстрата, вестника не задържа особено количество влажност, за разлика от кокосовите стърготини и корите от дървета. Те са естествени гъби и попиват и отдават влага равномерно и постепенно 

## Поддръжка на терариума:

Терариума трябва да се почиства веднъж в месеца изцяло и всеки път, когато животното се изходи. Това ще предотврати развитието на бактерии и болести в терариума. Почистването може да стане както с купешки препарат за почистване на терариуми, така и с разтвор от вода и санитизиращ препарат за плочки, като съотношението препарат вода трябва да е капка две препарат на няколко литра вода. Препарата не трябва да е концентриран, за да сте сигурни, че изпаренията от него няма да навредят на животното.  

## Болести:

Царевичните змии са много издръжливи животни. Те издържат на почти всичко, което ще им представите. Това ги прави лесни за отглеждане и толерантни към човешки грешки. 

Главни проблеми при тях са респираторни проблеми, причинени от много ниски температури, много висока влага. 
Друг проблем е ако животното се постави в голям терариум от малко, то може да се стресира и да откаже да се храни.

![Акари по змия](@assets/guides/cornsnake/mites.jpg)

Ако змията стои постоянно във водата това може да е индикация за много високи температури, ниска влажност в терариума, или наличието на малки паякообразни кърлежи по змията. Те се пренасят от нехигиенична храна, като диви мишки или предварително заразени от развъдника гризачи. Те са много малки черни точици които ще забележете във водата ако змията се кисне постоянно. Ако това е проблема, закарайте животното на ветеринар незабавно.

## Смяна на кожата:

Змиите през целият си живот не спират да растат, обаче тяхната кожа не расте с тях и затова я сменят периодично. Малките змии сменят кожата си по-често, защото растат с по-големи темпове докато са малки. Смяната става веднъж месечно, когато са малки и с остаряването през 2-3 месеца. Честотата на смяна на кожа също зависи от количеството храна, което приемат, колкото повече храна приемат, толкова по-бързо растат. Когато те сменят кожа те се нуждаят от по-висока влажност.


1. Избледняване на очите - това е сигурен знак че змията ще сменя кожа. 
2. Посивяване на шарките – това подобно на очите е знак че змията може да сменя кожа.
3. Отказване да се храни – това понякога е знак че змията ще сменя кожа.
4. Агресивността също е фактор. 

Ако са налице тези симптоми трябва да започнете да пръскате змията за да осигурите смяна от на кожата на цяло парче. 

## Етапи на смяна:

![Посивяли/посиняли очи на Царевична змия преди смяна](@assets/guides/cornsnake/blue.jpg)

* **Фаза 1:** Потъмняване на кожата. Тази фаза е между 3-5дни, това е момента, в който трябва да повишавате влажността в терариума.
* **Фаза 2:** Посивяване на очите. Очите стават тъмни, сиво-сини, това трае от 2 до 3 дни. 
* **Фаза 3:** Избистряне на очите. През тази фаза очите се изчистват и след 2-3дена змията може да започне да сменя кожа.
* **Фаза 4:** Смяна на кожата. Змията сменя кожата си, влагата може да се върне в нормални стойности.

![Смяна на кожата - 3 фаза](@assets/guides/cornsnake/during_shed.jpg)

![Смяна на кожата 3 фаза](@assets/guides/cornsnake/cap.jpg)

След като животно смени кожата си Вие трябва да я махнете и да я огледате. Една перфектно сменена кожа трябва да бъде цяла, без накъсвания. Нещо важно, което трябва да се има в предвид е ципата на очите им. Понеже змиите нямат клепачи, те имат един тънък слой ципа, който им предпазва очите. Ако този слой животно Ви неуспее да го махне, това може да доведе до ослепяване и евентуално смърт. В случай, че това стане незабавно заведете животното на ветеринар. 


Ако змията ви има останали парчета кожа след смяна, може да я сложите в леген с топла вода. Така кожата ще омекне и може животното лесно да я свали. Друг вариант е да сложите влажен парцал под/над нагревателя в терариума, това ще повиши драстични влагата за момента и животното ще смени останалата кожа.

:::danger
Не дърпайте кожата сами! Животното само ще си я свали, трябва само да има нещо в което да се отърка в терариума. 
:::

Автор: Dobromir Hristov
